【西遊記】不要怪我期望小丑多過蝙蝠俠 - 方俊傑

【西遊記】不要怪我期望小丑多過蝙蝠俠 - 方俊傑

【西遊記】

來年奧斯卡，Joaquin Phoenix穩奪影帝。賭身家也願意。難得在，跟《復仇勇者》（The Revenant）Leonardo DiCaprio不同，不存在排隊或同情或威權因素。事實上，出道三十幾年，Joaquin Phoenix只憑《弦途有你》（Walk The Line）和《大師》（The Master）提名過兩次最佳男主角咁大把，難以置信。

《Joker小丑》（Joker）之好，是好到就算勝出最佳電影也不可能質疑。當然存在先天性困難。《蝙蝠俠：黑夜之神》（The Dark Knight）當年連提名門檻也跨不過，說評審們沒有歧視超級英雄是騙人的。不過，《黑豹》（Black Panther）已經打破了潛規則，而《Joker小丑》勁過《黑豹》好幾十倍。導演Todd Phillips本是另一隱憂，前作是《四仔旅行團》（Road Trip），是《醉爆伴郎團》（The Hangover），是《臨盆急先瘋》（Due Date），完完全全是頒獎禮最討厭的胡鬧。不過，《綠簿旅友》（Green Book）的導演是屎屁尿大王Peter Farrelly，成功拆除框架，而《Joker小丑》勁過《綠簿旅友》好幾倍。

拍攝瘋狂喜劇最緊要夠瘋狂，瘋狂的笑來自瘋狂的悲。Todd Phillips擅長將處境推到最極致，如《醉爆伴郎團》的婚前一夜；今次為小丑鋪排出由社會邊緣人演變成暴徒領袖的過程，如出一轍。找Robert De Niro客串一角，扮演高高在上的當紅電視節目主持人。一來遙遙呼應1983年的《喜劇之王》（The King of Comedy）；更富意思是1976年的《的士司機》（Taxi Driver），Robert De Niro咪就係飽受社會迫害的弱勢社群咪即係小丑？由老去的身光頸靚Robert De Niro負責為新一代小丑加冕，是神來之筆。你看看周圍的廢中廢老，他們也曾經是你；若干年後，你也很有可能是他們。

期待小丑以暴易暴

《Joker小丑》當然不好笑。即使，Joaquin Phoenix為角色研發出好幾種層次不同的笑聲，只反映無奈與蒼涼。假如，《Joker小丑》成功叫好叫座，DC會不會覺悟，重新相信自己的複雜和寫實還是大有市場？《正義聯盟》（Justice League）徹底失敗，據聞電影公司已中止照抄《復仇者聯盟》（The Avengers）的大計，但《水行俠》（Aquaman）在票房上的成功，預視輕輕鬆鬆開開心心，依然是未來發展大方向。

否則，再拍《The Suicide Squad》不用找《銀河守護隊》（Guardians of the Galaxy）的James Gunn救亡；也不會出現《猛禽暴隊：解瘋小丑女》（Birds of Prey）條搞笑預告片。有人以為社會氣氛太沉重，觀眾入戲院只求吃吃爆穀喝喝汽水發洩一下。從來不是。DC之前的暗黑系出品死晒，原因得一個：拍得差。拍得夠好，震撼力根本非Marvel可以想像。看《Joker小丑》，看到在失衡的社會制度下，在自私自利的人性中，一個好人如何被扭曲到消失血性，一個社會如何被壓迫到失控反擊。八十年代，我看《的士司機》，沒有這一份共鳴；九十年代，我看《怒火風暴》（Falling Down），也沒有；幾年前，看《無定向喪心病狂》（Wild Tales），開始有少少明白。遠遠不及今天看《Joker小丑》的感同身受。在《蝙蝠俠》（Batman）故事中，葛咸城從來被描述為罪惡之都，尋常市民只可寄望有個超級英雄出手打救。怎想像得到，當你身處比葛咸城更複雜更黑暗的環境，蝙蝠俠只會協助極權，不能奢望任何超級富豪變身超級英雄，反而會期待有個小丑挺身而出以暴易暴？在笑不出的世界，不要逼我笑，然後告訴我再差的心情也總要找個空間放鬆一下。

撰文：方俊傑
觀塘長大，壹仔打滾，偏愛西片、西劇、中日韓美女。利物浦悲慘球迷，非西人一個。facebook : 方俊傑

上一則
上一則
【逆權運動】插畫師×模型友 Gundam變Freedom

借po一推 各位絲打入一入
絲打入一入嚟！夜防狗公必備之選！

好鐘意睇佢寫戲!